\chapter{METODOLOGIA CIENTÍFICA}

% A metodologia em um projeto de TCC descreve o plano detalhado de como a pesquisa será conduzida, incluindo os métodos, técnicas, procedimentos e abordagens que serão utilizados para coletar e analisar dados. Ela é uma parte crucial do projeto, pois fornece uma estrutura sistemática para garantir que os objetivos da pesquisa sejam alcançados de forma eficaz e confiável.

\section{Abordagem da pesquisa}

Esta pesquisa possui abordagem predominantemente quantitativa, uma vez que serão realizadas medições e comparações de desempenho relacionadas às estruturas de aceleração utilizadas em algoritmos hibridos de rasterizacao e \textit{ray tracing}. Serão analisadas métricas como tempo de construção, tempo de travessia, uso de memória e desempenho geral da renderização em diferentes abordagens de \gls{bvh}.

A partir dos resultados obtidos, também será realizada uma análise qualitativa, buscando interpretar os impactos das diferentes técnicas na qualidade da hierarquia gerada, na complexidade de implementação e na adequação de cada abordagem para diferentes tipos de cena, aplicações e dispositivos. Dessa forma, a pesquisa combina a análise objetiva de dados experimentais com uma discussão descritiva dos resultados observados.

\section{Coleta de dados}

\subsection{Instrumentos de coleta de dados}

Para a extração das métricas será necessário o desenvolvimento de uma aplicação própria capaz de executar os cenários de teste e registrar os dados obtidos durante a execução. Ferramentas como o \textit{NVIDIA Nsight Compute}, o \textit{NVIDIA Nsight Graphics} e interfaces de monitoramento do Linux fornecem parte das métricas desejadas, porém não oferecem, de forma integrada, suporte à avaliação das diferentes variantes de \glspl{bvh} e dos cenários dinâmicos considerados nesta pesquisa.

Além disso, algumas métricas disponibilizadas pelo \textit{Nsight Graphics} dependem de integração direta com o código da aplicação. Dessa forma, o desenvolvimento de um sistema próprio de testes também permite maior controle sobre os experimentos, a implementação das estruturas avaliadas e a coleta padronizada dos resultados.

Para a coleta de dados será necessário o uso de uma \gls{gpu}. Apesar de ser possível executar esses algoritmos em uma \gls{cpu}, simulações com alta complexidade gráfica, geometria dinâmica e execução em tempo real tornam-se mais viáveis em \glspl{gpu}. Além disso, as bibliotecas e ferramentas de coleta de métricas utilizadas neste trabalho são específicas para \glspl{gpu} da Nvidia.

Os experimentos serão realizados utilizando uma GPU NVIDIA RTX XXXX com XX GB de memória VRAM, processador intel i5 10600k, 16 GB de memória RAM DDR4 e sistema operacional KDE neon baseado no Ubuntu 24.04.

A aplicação precisará implementar todo o \textit{pipeline} gráfico Vulkan juntamente com algoritmos híbridos de \textit{ray tracing}. Será necessário desenvolver interfaces para as estruturas de aceleração, permitindo padronizar suas implementações e facilitar a substituição e comparação entre diferentes abordagens de \glspl{bvh}.

Para os cenários dinâmicos, será necessária uma implementação própria dentro da aplicação desenvolvida. Isso permitirá maior controle sobre as modificações realizadas na cena e possibilitará analisar de forma mais precisa como essas alterações afetam o comportamento geral do sistema e o desempenho dos algoritmos.

Não será aplicado nenhum método avançado de \textit{ray tracing}. O objetivo é utilizar apenas técnicas básicas, como o Whitted \textit{ray casting}, \textit{soft shadows} e \textit{Importance Sampling} utilizando \gls{ggx}, a fim de avaliar com maior veracidade o desempenho das \glspl{bvh} durante o processo de interseção de raios.

Mesmo utilizando técnicas básicas, a quantidade reduzida de amostras pode gerar ruídos visuais na imagem renderizada, principalmente em reflexões e sombras suaves. Dessa forma, torna-se necessário o uso de filtros de redução de ruído (\textit{denoising}) para suavizar artefatos e melhorar a qualidade visual das imagens geradas \cite{akenine2019real}.

% ---------------------------

% metricas extraidas direteamente do Nsight Compute :
    % utilização dos recursos computacionais dos \gls{sm}
    % Instruções por ciclo (Instructions per Cycle / IPC)
    % Utilização de \textit{pipeline}
    % Estatísticas de instruções \gls{sass}
    % Tipos de instruções executadas
    % Frequência de instruções
    % Tamanho do grid
    % Quantidade de threads
    % Número de blocos
    % Uso de registradores
    % Uso de memória compartilhada
    % Largura de banda de memória
    % Taxa de transferência de instruções de memória
    % Ocupação
    % \textit{warps} ativos
    % \textit{warps} máximos suportados
    % Estados de warp
    % Estatísticas do Agendador
    % Ciclos sem emissão de instruções
    % Branch efficiency
    % Motivos de paralisação de \textit{warps} (warp stall reasons)
    % Utilização computacional relativa ao máximo teórico
    % Utilização de memória relativa ao máximo teórico
    % Estatísticas de Estado de Warp
    % Ciclos por instrução (Cycles Per Instruction / CPI)
    % Latência de execução


% Metricas extraidas pelo Nsight Compute:
    % Métricas temporais:
        % frame time
        % build time
        % traversal time
        % latency
        % overhead
    % Métricas estruturais:
        % queue synchronization
        % Wait operations
        % Signal operations
        % Resource barriers
        % context switches
        % overlap compute/graphics
        % Paralelismo entre filas
        % Concorrência entre workloads
    % Métricas RT
        % RT core utilization
        % traversal throughput
        % ray divergence
        % AS build cost

% Metricas extraidas por outras APIs
    % Uso da CPU - leitura de /proc/stat
    % Uso de memória \gls{ram} - leitura de /proc/meminfo
    % Consumo energético da \gls{gpu} - Nvidia Management Library
    % Consumo energético da CPU - Intel RAPL via /sys/class/powercap/intel-rapl/

% outras metricas extraidas a partir das metricas base:
%     Utilização de SMs == sm__throughput + sm__warps_active + smsp__cycles_active
%     Saturação de \textit{hardware} == sm__throughput + gpu__compute_memory_throughput + l1tex__throughput + dram__throughput
%     Saturação de largura de banda == dram__throughput + gpu__dram_throughput + lts__throughput
%     Paralelismo == sm__warps_active + sm__maximum_warps_per_active_cycle + Occupancy + Launch Stats
%     Eficiência de execução SIMD == branch_efficiency + warp_execution_efficiency + warp_nonpred_execution_efficiency
%     Dependências entre workloads == wait + signal + queue synchronization + resource barriers
%     Dependências de memória == warp_stall_memory_dependency + warp_stall_long_scoreboard
%     Gargalos de memória == dram__throughput + warp_stall_memory_dependency + Memory Workload Analysis
%     Gargalos computacionais == sm__throughput + IPC + Compute Workload Analysis + Scheduler Stats
%     Gargalos de sincronização == wait + barriers + queue synchronization + idle periods
%     Taxa de processamento das BVHs == traversal throughput + RT Core utilization + traversal time
%     Utilização de recursos computacionais == sm__throughput + smsp__inst_executed + IPC
%     Utilização de recursos de memória == dram__throughput + lts__throughput + l1tex__throughput + bandwidth utilization

% ---------------------------

Serão coletadas métricas relacionadas ao desempenho computacional da \gls{gpu}, utilização dos recursos de execução e comportamento das estruturas de aceleração durante a travessia e construção das \glspl{bvh}. Entre as métricas analisadas estão utilização dos \glspl{sm}, instruções por ciclo, ocupação, utilização de \textit{pipelines}, quantidade de \textit{warps} ativos, estatísticas do escalonador, utilização de registradores, uso de memória compartilhada, largura de banda de memória e motivos de paralisação de \textit{warps} (\textit{warp stall reasons}). Também serão consideradas métricas relacionadas à eficiência de execução \gls{simd}, divergência de execução e utilização computacional e de memória em relação aos limites teóricos do \textit{hardware}.

Também serão coletadas métricas temporais e estruturais relacionadas ao \textit{pipeline} gráfico e ao \textit{ray tracing}, incluindo tempo de construção das \glspl{bvh}, tempo de travessia, tempo de quadro (\textit{frame time}), latência, sobrecarga de execução (\textit{overhead}), sincronização entre filas, operações de espera e sinalização, barreiras de recursos, concorrência entre workloads e paralelismo entre filas de execução. Para o \textit{ray tracing} em \textit{hardware}, serão avaliadas métricas como utilização dos \textit{RT Cores}, taxa de travessia (\textit{traversal throughput}), divergência de raios e custo de construção das estruturas de aceleração.

Além das métricas extraídas diretamente das ferramentas de monitoramento, também serão analisados indicadores derivados obtidos a partir da combinação das métricas base. Esses indicadores permitirão avaliar saturação de \textit{hardware}, saturação de largura de banda, gargalos computacionais, gargalos de memória, gargalos de sincronização, dependências entre workloads, paralelismo, eficiência de execução e taxa de processamento das \glspl{bvh}. A utilização de métricas derivadas busca fornecer uma análise mais abrangente do comportamento dos algoritmos e do impacto das diferentes estruturas de aceleração no desempenho geral do sistema.

Por fim, também serão monitorados o uso da \gls{cpu}, consumo de memória \gls{ram} e consumo energético da \gls{gpu} e da \gls{cpu}, utilizando interfaces de monitoramento disponibilizadas pelo sistema operacional Linux e bibliotecas específicas da Nvidia.

Como ambiente de desenvolvimento e compilação, será utilizada uma imagem Docker baseada em Ubuntu 24.04. A imagem, desenvolvida pelo próprio autor, contém suporte para compilação de aplicações em C++ com Vulkan, além de bibliotecas auxiliares para matemática, gerenciamento de janelas, carregamento de modelos e manipulação de texturas.

A \gls{ide} utilizada será o Visual Studio Code, em conjunto com a extensão \textit{Dev Containers}, que permite a conexão direta com o contêiner Docker e o acesso às bibliotecas e ferramentas instaladas no ambiente isolado. Essa abordagem facilita a configuração do ambiente de desenvolvimento e melhora a reprodutibilidade dos experimentos.

Como ferramenta de versionamento, será utilizado o Git, e o projeto será disponibilizado na plataforma GitHub. A utilização de contêineres Docker em conjunto com o controle de versão busca garantir maior reprodutibilidade dos experimentos, padronização do ambiente de execução e rastreabilidade das modificações realizadas ao longo do desenvolvimento da pesquisa.

O planejamento, organização e documentação do projeto serão realizados utilizando o Draw.io, para diagramas e esquemas, além de arquivos em formato Markdown para anotações e documentação técnica.

\subsection{Procedimentos de coleta de dados}

% como os testes serão executados;
Os testes serão executados em um ambiente controlado, porém não completamente isolado. Dessa forma, antes de cada conjunto de execuções, serão coletadas métricas do estado atual do sistema, como uso de memória, utilização da \gls{cpu} e da \gls{gpu}, a fim de registrar as condições prévias da máquina durante os experimentos.

A aplicação desenvolvida possuirá, em seu próprio código, uma quantidade máxima de \textit{frames} definida previamente. Ao atingir esse limite, a execução será encerrada automaticamente. Após cada teste, as métricas de desempenho serão extraídas e armazenadas para posterior análise.

As métricas poderão ser coletadas de diferentes formas dependendo da ferramenta utilizada. A \textit{NVIDIA Nsight Compute} permite exportar automaticamente as métricas selecionadas para arquivos no formato `.csv`. Já a \textit{NVIDIA Nsight Graphics} gera arquivos de captura no formato `.nsgfx`, contendo informações detalhadas sobre a execução gráfica da aplicação. Por sua vez, a \textit{NVIDIA Management Library} será integrada diretamente ao programa, permitindo que métricas de consumo energético sejam registradas em arquivos para posterior análise.

% quantas execuções;
Para cada \gls{bvh} em cada cena, serão executadas inicialmente cinco medições independentes. Em seguida, serão calculados a média aritmética e o desvio padrão dos resultados de cada metrica. Caso o coeficiente de variação ultrapasse 2\%, novas execuções serão adicionadas até que a dispersão dos dados seja reduzida a um nível aceitável. Medições classificadas como \textit{outliers}, identificadas por critérios estatísticos de dispersão, poderão ser removidas do conjunto de dados antes do cálculo da média final.

% quais cenas;
As cenas utilizadas serão dinâmicas, contendo objetos em constante movimentação, além de elementos entrando e saindo da cena. Esse comportamento tem como objetivo provocar atualizações frequentes nas estruturas de \glspl{bvh}, permitindo avaliar o desempenho dos algoritmos em situações mais próximas de aplicações reais.

Serão utilizadas três cenas principais:
\begin{itemize}
    \item uma cena urbana contendo prédios, veículos e múltiplos objetos em movimento;
    \item uma cena baseada em ambientes naturais, contendo vegetação, água, céu e nuvens;
    \item uma cena composta por diversos objetos geométricos com materiais variados e movimentação constante.
\end{itemize}

% quais algoritmos serão comparados;
Os algoritmos comparados serão: a implementação padrão de \glspl{bvh}, utilizada como base de comparação, além de \gls{lbvh}, \gls{cbvh}, \gls{clbvh}, \gls{mvh}, \gls{bvh4}, \gls{bvh8}, \gls{bvh16}, \gls{sah} \gls{bvh}, \gls{bsah}, \gls{hlbvh} e \gls{sbvh}. As estruturas selecionadas representam diferentes estratégias de construção e travessia de \glspl{bvh} amplamente utilizadas em aplicações de \textit{ray tracing} em tempo real e renderização de alto desempenho.

Como as diferenças estruturais entre os algoritmos são relativamente pequenas, será desenvolvida uma interface comum para abstrair suas implementações. Dessa forma, será possível alternar entre diferentes algoritmos de \gls{bvh} sem modificar o restante do \textit{pipeline} de renderização.

Todos os algoritmos serão avaliados utilizando as mesmas cenas, resolução de renderização, quantidade de raios por pixel, configurações de iluminação e parâmetros de câmera, garantindo que as diferenças observadas estejam relacionadas exclusivamente às estruturas de aceleração utilizadas.

Vale resaltar que os resultados obtidos estarão limitados ao \textit{hardware} e às tecnologias utilizadas, especialmente \glspl{gpu} Nvidia com suporte a \textit{ray tracing} em \textit{hardware} e à \gls{api} Vulkan.

\subsection{Procedimentos de análise de dados}

% análise quantitativa;
% gráficos;
% tabelas;
% comparação de desempenho;
A análise dos dados será realizada a partir das métricas coletadas durante a execução dos testes de cada algoritmo de \gls{bvh}. Inicialmente, os resultados serão organizados em tabelas comparativas contendo as médias das métricas obtidas em cada cenário de teste. Entre as métricas analisadas estarão valores quantitativos, como consumo de memória, tempo de construção da \gls{bvh} e tempo de travessia (\textit{traversal}). Também serão avaliadas métricas percentuais relacionadas à utilização do hardware, como uso da \gls{gpu}, ocupação dos \textit{CUDA Cores} e utilização da \gls{cpu}.

Além das tabelas comparativas, serão produzidos gráficos para facilitar a visualização do comportamento dos algoritmos em diferentes cenários. Esses gráficos permitirão analisar a relação entre o custo de construção das \glspl{bvh} e o ganho obtido durante a travessia dos raios, além de possibilitar a identificação de padrões de desempenho em cenas estáticas e dinâmicas. Também serão comparados fatores como impacto da movimentação dos objetos e custo de atualização ou reconstrução das estruturas.

A partir da análise dessas tabelas e graficos, será possível identificar quais algoritmos apresentam melhor desempenho em cenários específicos, como ambientes com grande quantidade de objetos dinâmicos, cenas com alta complexidade geométrica ou aplicações que exigem reconstruções frequentes das \glspl{bvh}.

% interpretação qualitativa.
Além da análise quantitativa, será realizada uma interpretação qualitativa dos resultados. O objetivo será discutir qual tipo de \gls{bvh} é mais adequado dependendo das características do sistema utilizado. Em máquinas com maior capacidade de processamento na \gls{gpu}, por exemplo, pode ser vantajoso utilizar estruturas mais complexas e custosas de construir, mas que ofereçam melhor desempenho durante a travessia dos raios. Em contrapartida, sistemas com recursos computacionais mais limitados podem se beneficiar de estruturas mais simples e rápidas de atualizar.

Também será analisado o equilíbrio entre utilização de \gls{cpu} e \gls{gpu}, considerando cenários em que reduzir a carga sobre um dos componentes possa ser vantajoso para liberar recursos para outros processos, reduzir consumo energético, preservar bateria em dispositivos móveis ou diminuir o uso de memória. Dessa forma, a análise buscará não apenas identificar o algoritmo mais rápido, mas também compreender quais estruturas oferecem o melhor custo de construção, desempenho de renderização e utilização de recursos computacionais em diferentes contextos de execução.

\section{Considerações éticas}

Esta pesquisa não envolve participação de seres humanos, coleta de dados pessoais ou utilização de informações sensíveis. Os experimentos realizados concentram-se exclusivamente na avaliação computacional de estruturas de aceleração para \textit{ray tracing}, não sendo necessária submissão a comitê de ética.

\section{Orçamento}

Não são previstos gastos financeiros adicionais para a realização desta pesquisa, uma vez que os experimentos serão desenvolvidos utilizando equipamentos e recursos computacionais já disponíveis. Os custos envolvidos limitam-se ao consumo de energia elétrica e à manutenção regular dos dispositivos utilizados durante o desenvolvimento e execução dos testes.